% Chapter 2 - Υπόβαθρο
\chapter{Υπόβαθρο}

% Label sota - from the initials of the State of the Art
\label{background}	

\par 
Το κεφάλαιο αυτό καλύπτει το θεωρητικό και τεχνολογικό υπόβαθρο που θα πρέπει να γνωρίζει ο αναγνώστης προκειμένου να γίνουν κατανοητά όσα πραγματεύεται η παρούσα διπλωματική εργασία. Aρχικά, θα γίνει αναφορά στα Φίλτρα Σωματιδίων (particle filters) τα οποία χρησιμοποιήθηκαν για την παρακολούθηση της ανθρώπινης παρουσίας και θα περιγραφεί η λειτουργία τους. Στην συνέχεια, θα αναλυθούν συνοπτικά τα χαρακτηριστικά των RGB καμερών που προκύπτουν έπειτα από βαθμονόμησή τους. Έπειτα, επειδή δύο από τους αλγορίθμους ανίχνευσης ανθρώπων (SSD, YOLO) υλοποιούνται με Συνελικτικά Νευρωνικά Δίκτυα, θα γίνει μια λακωνική περιγραφή τους. Τέλος, θα παρουσιαστούν τα λογισμικά καθώς και κάποια ακόμα εργαλεία τα οποία χρησιμοποιήθηκαν.



\section{Θεωρητικό Υπόβαθρο}

\subsection{Φίλτρα Σωματιδίων}

\par 
Tα Φίλτρα Σωματιδίων κάνουν Ακολουθιακή Εκτίμηση Μόντε Κάρλο (Seq-uential Monte Carlo Estimation) με βάση την αναπαράσταση των συναρτήσεων πυκνότητας πιθανότητας από διάφορα σημεία. Οι βασικές ιδέες της μεθόδου SMC με την μορφή της ακολουθιακής δειγματοληψίας σημαντικότητας (Sequential Importance Sampling - SIR) είχαν ήδη προταθεί από το 1950 και συνέχισαν να εξερευνούνται κατά τις δεκαετίες 1960 και 1970. Ωστόσο δεν υπήρχε ακόμα η απαραίτητη επεξεργαστική ισχύς για την εκτέλεση των υπολογισμών με αποτέλεσμα τέτοιες μέθοδοι να αγνοηθούν.\\

\par 
Τα Φίλτρα Σωματιδίων έχουν ως στόχο να εκτιμήσουν την εκ των υστέρων πυκνότητα των μεταβλητών κατάστασης δεδομένων των παρατηρήσεων. Χρησιμοποιούν ένα σύνολο από σωματίδια για να αναπαραστήρουν την εκ των υστέρων κατανομή πιθανότητας σε στοχαστικές διαδικασίες λαμβάνοντας υπόψη τον θόρυβο. Ο χώρος καταστάσεων μπορεί να είναι και μη γραμμικός. Μπορούν να αναπαραστήσουν διάφορες κατανομές. Όσο περισσότερα σωματίδια βρίσκονται κοντά σε ένα σημείο τόσο μεγαλύτερη θα είναι και η πιθανότητά του. Παρακάτω παρουσιάζεται η γενικη διαδικασία λειτουργίας τέτοιων φίλτρων.


% Εισαγωγή εικόνας
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/thesis_imgs/pf_alg.png}
	\caption{Γενικός Αλγόριθμος Φίλτρου Σωματιδίων.} 
	\label{fig:pf_alg}
\end{figure}


\subsubsection{Διαδικασία Λειτουργίας}
Η διαδικασία με την οποία λειτουργεί το Φίλτρο Σωματιδίων περιγράφεται παρακάτω: 

\begin{itemize}
	\item Αρχικοποίηση των σωματιδίων χρησιμοποιώντας συνήθως κάποια κατανομή (τυχαία, ομοιόμορφη κλπ).
	
	\item Πρόβλεψη της θέσης των σωματιδίων με βάση το τρέχων μοντέλο.
	
	\item Ανανέωση των βαρών των σωματιδίων και κανονικοποίηση ώστε το άθροισμα των βαρών να είναι ίσο με 1.
	
	\item Επαναδειγματοληψία καθώς πολλά σωματίδια παίρνουν βάρος 0 ή βάρος πολύ κοντά στο 0 και χάνονται. Γι'αυτό γίνεται αντικατάσταση των  σωματιδίων που έχουν μικρά βάρη με καινούρια σωματίδια χρησιμοποιώντας κάποια μέθοδο επαναδειγματοληψίας. Αυτό είναι απαραίτητο καθώς χρησιμοποιούμε περιορισμένο αριθμό σωματιδίων. Αυτό το πρόβλημα αναφέρεται στην βιβλιογραφία ως εκφυλισμός (degeneracy problem).
	
	\item Επανάληψη των παραπάνω.
\end{itemize}




\subsubsection{Μέθοδοι Επαναδειγματοληψίας (Resampling)}

Όπως αναφέρθηκε παραπάνω, έπειτα από την ανανέωση των βαρών, πολλά σωματίδια που είναι μακριά από τον στόχο έχουν βάρος μια πολύ μικρή τιμή, ίσως και 0. Επομένως, χάνονται και δεν μπορούν να χρησιμοποιηθούν για την πρόβλεψη του στόχου. Για να αποφύγουμε να χάσουμε τα σωματίδια αυτά και για να παραμείνει ο αριθμός των σωματιδίων του φίλτρου ο ίδιος, χρησιμοποιούμε μία από τις ακόλουθες μεθόδους επαναδειγματοληψίας. Να σημειωθεί ότι στην συγκεκριμένη διπλωματική εργασία δοκιμάστηκαν και οι τέσσερις μέθοδοι, ωστόσο η residual είναι αυτή που δίνει τα πιο καλά αποτελέσματα, στα σετ δεδομένων που χρησιμοποιήσαμε.

\begin{itemize}
	\item Multinomial - Simple Random Resampling: O πιο απλός αλγόριθμος, όπου Ν ανεξάρτητα σωματίδια δημιουργούνται για να διαλέξουν ένα σωματίδιο από το παλιό σύνολο. Tα μεγάλα βάρη είναι πιο εύκολο να επιλεγούν.
	
	\item Residual: Χωρίζεται σε δύο μέρη. Αρχικά, τα σωματίδια υπόκεινται δειγματοληψία διαλέγοντας Ni = [Nwi] αντίγραφα του i σωματιδίου (αναλόγως δηλαδή του βάρους του). Στην συνέχεια, multinomial sampling για τα υπολειπόμενα (residual) βάρη: wi = wi - Ni/N. Διασφαλίζει ότι η δειγματοληψία θα είναι ομοιόμορφη.
	
	\item Systematic: Διαιρεί το συσσωρευτικό άθροισμα (cumsum) σε Ν υποσύνολα και διαλέγει ένα σωματίδιο τυχαία από κάθε υποσύνολο.
	
	\item Stratified: Ο χώρος χωρίζεται σε Ν ίσα τμήματα δημιουργείται ένα καινούριο σωματίδιο τυχαία. Χωρίζει το cumsum σε Ν ίσα υποσύνολα και προσθέτει ένα τυχαίο offset σε όλα τα υποσύνολα.
\end{itemize}



\subsection{Βαθμονόμηση Κάμερας}


\par 
Σε πραγματικές  συνθήκες  δεν  μπορούμε  πάντα  να  απαιτήσουμε  να  πάρουμε  ως δεδομένες ορισμένες εξιδανικεύσεις. Σε μια πραγματική κάμερα οι θέσεις των σημείων σε μια εικόνα μετρούνται σε pixels, η αρχή των αξόνων είναι στην πάνω αριστερή γωνία της  εικόνας,  η  θέση  και  ο  προσανατολισμός  της  κάμερας  γενικά  είναι  τυχαίος  και υπάρχουν παραμορφώσεις οι οποίες οφείλονται κυρίως στην κάμερα. \\

\par
Για να μπορούμε να καθορίσουμε τη σχέση μεταξύ των συντεταγμένων ενός σημείου στον τρισδιάστατο χώρο και των συντεταγμένων της προβολής του στην εικόνα, έτσι ώστε  να  μπορούν  να  γίνουν  μετρήσεις  και  να  βρεθεί  η  θέση  τους  στον  πραγματικό χώρο, πρέπει να γνωρίζουμε τις παραμέτρους τις κάμερας. Οι παράμετροι χωρίζονται σε ενδογενείς και εξωγενείς. Αυτές που εξαρτώνται μόνο από την ίδια την κάμερα, και δεν αλλάζουν μεταξύ διαφορετικών λήψεων, ονομάζονται ενδογενείς, ενώ εκείνες που εξαρτώνται από τη θέση και τον προσανατολισμό της κάμερας σε κάθε λήψη, και που προφανώς  μπορούν  να  αλλάζουν  μεταξύ  των  λήψεων,  ονομάζονται  εξωγενείς.  Οι παράμετροι της κάμερας, κυρίως, εκπροσωπούνται από τον πίνακα της κάμερας και η  διαδικασία  που  ακολουθείται  για την  εύρεση  όλων  των  παραμέτρων  ονομάζεται βαθμονόμηση (camera calibration). Ο πίνακας της κάμερας στη βιβλιογραφία εμφανίζεται συνήθως με το γράμμα \textbf{P} και δίνεται από την παρακάτω σχέση:

\begin{equation}
P= 
\begin{bmatrix}
R    \\
t   
\end{bmatrix}
K
\end{equation}


όπου \textbf{R} ο πίνακας περιστροφής, $\vec{t}$ το διάνυσμα μετατόπισης και \textbf{Κ} ο πίνακας των ενδογενών παραμέτρων. 


% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/thesis_imgs/pinhole_model.png}
	\caption{To μοντέλο καμερών που χρησιμοποιούμε.} 
	\label{fig:pinhole_cam_model}
\end{figure}

\subsubsection{Ενδογενείς Παράμετροι}

\par 
Είναι πολύ σημαντικό να γνωρίζουμε τις εσωτερικές παραμέτρους μιας κάμερας, αφού μόνο τότε μας δίνεται η δυνατότητα να λάβουμε με την καλύτερη δυνατή ακρίβεια μια τρισδιάστατη  απεικόνιση ή εκτίμηση της θέσης  του  αντικειμένου. Το μοντέλο κάμερας που χρησιμοποιούμε είναι το pinhole camera model, το οποίο ορίζει τη γεωμετρική σχέση μεταξύ ενός σημείου 3D και της αντίστοιχης προβολής 2D πάνω στο επίπεδο της εικόνας. Δηλώνουμε το κέντρο της προβολής (το σημείο στο οποίο τέμνονται όλες οι ακτίνες) ως οπτικό κέντρο ή κέντρο της κάμερας και τη γραμμή κάθετη προς το επίπεδο εικόνας που διέρχεται μέσω του οπτικού κέντρου ως οπτικό άξονα. Επιπλέον, το σημείο τομής του επιπέδου της εικόνας με τον οπτικό άξονα καλείται κύριο σημείο. \\

O πίνακας των εσωτερικών παραμέτρων, που συνήθως στην βιβλιογραφία αναφέρεται ως K, φαίνεται παρακάτω. Πιο αναλυτικά, f{x} \& f{y} είναι το εστιακό μήκος κατά x, y σε pixels, (c{x}, c{y}) το οπτικό κέντρο σε pixels και s ένας παράγοντας για τη λοξή κίνηση λόγω των μη-ορθογώνιων pixels (παραμόρφωση). Για τις περισσότερες κάμερες τα pixels είναι σχεδόν τέλεια ορθογώνια και έτσι το s είναι πολύ κοντά στο μηδέν.\\

\begin{equation}
K= 
\begin{bmatrix}
f{x} &  0     & c{x} & 0    \\
s    &  f{y}  & c{y} & 0   \\
0    &  0     & 1    & 0
\end{bmatrix}
\end{equation}



\subsubsection{Εξωγενείς Παράμετροι}

\par 
Σε αντίθεση με τις ενδογενείς παραμέτρους που περιγράφουν τις εσωτερικές παραμέτρους της κάμερας, οι εξωγενείς παράμετροι υποδεικνύουν την εξωτερική θέση και τον προσανατολισμό της κάμερας στον τρισδιάστατο χώρο. Μαθηματικά, η θέση και ο προσπανατολισμός της κάμερας ορίζεται από ένα 3x1 διάνυσμα μετατόπισης $\vec{t}$ και από τον 3x3 πίνακα περιστροφής \textbf{R}.

% Εισαγωγή εικόνας
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./images/thesis_imgs/ext_params.png}
	\caption{Eξωγενείς Παράμετροι.} 
	\label{fig:ext_params}
\end{figure}







\subsection{Συνελικτικά Νευρωνικά Δίκτυα - CNNs}

\par 
Επειδή τα συνελικτικά νευρωνικά δίκτυα και γενικά τα νευρωνικά δίκτυα ξεφεύγουν από το πεδίο που πραγματεύεται η παρούσα διπλωματική εργασία και χρησιμοποιούνται μόνο σε δύο αλγορίθμους (SSD \& YOLO) απευθείας από το OpenCV χωρίς την δική μας κλήση, θα γίνει μια συνοπτική αναφορά.\\

\par
Γενικά τα συνελικτικά νευρωνικά δίκτυα αποτελούν μια κλάση των νευρωνικών δικτύων που ειδικεύονται στην επεξεργασία δεδομένων σε τοπολογία πλέγματος, όπως είναι για παράδειγμα οι εικόνες. Όπως αναφέραμε και στο κεφάλαιο ένα, μία ψηφιακή εικόνα αποτελείται από pixels κάθε ένα από τα οποία έχει μία ή πολλές τιμές, αναλόγως αν είναι έγχρωμη η εικόνα ή μονόχρωμη(Σχ. 1.1). \\

\par 
Ο ανθρώπινος εγκέφαλος επεξεργάζεται τεράστιο όγκο δεδομένων την στιγμή που βλέπουμε μια εικόνα. Κάθε νευρώνας είναι συνδεδεμένος με άλλους νευρώνες με τέτοιο τρόπο ώστε να καλύπτεται όλο το οπτικό μας πεδίο. Ακριβώς όπως κάθε νευρώνας ανταποκρίνεται στα ερεθίσματα που δέχεται στην περιοχή του οπτικού πεδίου που επεξεργάζεται, έτσι και κάθε νευρώνας στα συνελικτικά νευρωνικά δίκτυα επεξεργάζεται δεδομένα μόνο για ένα συγκεκριμένο πεδίο των δεδομένων (π.χ. της εικόνας). \\

\par 
Ένα συνελικτικό νευρωνικό δίκτυο\footnote{https://www.datascience.com/blog/convolutional-neural-network} αποτελείται από διάφορα επίπεδα (layers) τα οποία είναι οργανωμένα με τέτοιο τρόπο ώστε να μπορούν να εντοπίσουν είτε απλά μοτίβα (γραμμές, καμπύλες κλπ) είτε πιο πολύπλοκα (πρόσωπα, αντικείμενα κλπ). Συνήθως ένα συνελικτικό νευρωνικό δίκτυο αποτελείται από τρία επίπεδα, ένα συνελικτικό επίπεδο (convolutional layer), το επίπεδο συγκέντρωσης (pooling layer) και το πλήρως συνδεδεμένο επίπεδο (fully connected layer). Ένα τυπικό συνελικτικό νευρωνικό δίκτυο φαίνεται στην παρακάτω εικόνα:

% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/thesis_imgs/cnn.png}
	\caption{Τυπική δομή ενός συνελικτικού νευρωνικού δικτύου.} 
	\label{fig:cnn}
\end{figure}



\section{Τεχνολογικό Υπόβαθρο}




\subsection{Γλώσσα Προγραμματισμού}

\par 
Για την ανάπτυξη του συστήματος είχαμε την δυνατότητα, με βάση τα εργαλεία που περιγράφονται παρακάτω, να χρησιμοποιήσουμε ως γλώσσα προγραμματισμού είτε C++ είτε Python. H Python είναι  μια γλώσσα που επιτρέπει την γρήγορη ανάπτυξη συστημάτων και την μείωση της πολυπλοκότητας. Επίσης, ένας παράγοντας που έπαιξε ρόλο στην απόφαση να χρησιμοποιηθεί Python ήταν ότι δεν υπήρχε ενασχόληση με την γλώσσα αυτή προηγουμένως. Έτσι, αποκτήθηκαν γνώσεις πολύτιμες για μια νέα γλώσσα προγραμματισμού. 

% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./images/thesis_imgs/python_vs_code.png}
	\caption{Χρήση Python2 στο Visual Studio Code.} 
	\label{fig:python_vs_code}
\end{figure}


\subsection{Robot Operating System (ROS)}
Tο Robot Operating System είναι το πιο διαδεδομένο μεσολειτουργικό σύστημα για ρομποτικές εφαρμογές. Αποτελείται από ένα σύνολο βιβλιοθηκών και εργαλείων τα οποία στοχεύουν στην απλοποίηση της δημιουργίας πολύπλοκων και αξιόπιστων εφαρμογών που περιλαμβάνουν τη χρήση ρομπότ. Το ROS είναι λογισμικό ανοικτού κώδικα (open source) και έχει διαμορφωθεί με την συνεισφορά πολλών εθελοντών ανά τον κόσμο. Πλέον, όλοι μπορούν να συμβάλλουν στο οικοσύστημα του ROS. Κάθε ομάδα μπορεί να αρχίσει το δικό της καταθετήριο (repository) στους δικούς της servers, διατηρώντας την κυριότητα του κώδικα ενώ παράλληλα θα μπορούν άλλοι χρήστες να τον χρησιμοποιούν για να δημιουργήσουν τις δικές τους εφαρμογές, αντί να χρειάζεται κάθε φορά να ανακαλύπτουν τον τροχό από την αρχή. \\

\par 
Ο λόγος που αναπτύχθηκε είναι ότι η δημιουργία λογισμικού για ρομπότ είναι αρκετά δύσκολη, ιδιαίτερα όσο αυξάνεται το εύρος των ρομποτικών εφαρμογών. Διαφορετικά ρομπότ διαθέτουν και διαφορετικό υλικό (hardware) και έχουν διαφορετικές λειτουργικές απαιτήσεις ανάλογα με το σκοπό χρήσης τους. Συνεπώς, η δημιουργία ενός κοινού πλαισίου ανάπτυξης λογισμικού για ρομπότ, οδήγησε στην απλοποίηση αυτής της διαδικασίας με την ύπαρξη έτοιμων τμημάτων κώδικα που εκτελούν βασικές λειτουργίες σε κάθε εφαρμογή και την επαναχρησιμοποίησή τους. \\

\par 
Το ROS παρέχει όσα θα περίμενε κανείς από ένα λειτουργικό σύστημα, δηλαδή αφαίρεση υλικού (hardware), έλεγχο συσκευών σε χαμηλό επίπεδο, ανταλλαγή μηνυμάτων μεταξύ των διεργασιών και διαχείριση πακέτων. Η δομή του βασίζεται στην αρχιτεκτονική peer-to-peer, όπου η κάθε διαδικασία είναι ένας κόμβος (node)\footnote{http://wiki.ros.org/Nodes} στον γράφο. Οι κόμβοι μπορούν να είναι κατανεμημένοι σε διαφορετικά συστήματα, έχουν όμως τη δυνατότητα να επικοινωνούν μέσω του ROS με την χρήση θεμάτων (topics)\footnote{http://wiki.ros.org/Topics} του ROS. Υπάρχουν υλοποιημένες διάφορες μορφές επικοινωνίας, όπως η σύγχρονη επικοινωνία μέσω των services\footnote{http://wiki.ros.org/Services}, η ασύγχρονη ροή δεδομένων σε topics, η αποθήκευση δεδομένων στον Parameter Server\footnote{http://wiki.ros.org/Parameter Server}. Παρόλο που το ROS δεν είναι ένα σύστημα πραγματικού χρόνου, μπορεί να χρησιμοποιηθεί με κώδικα πραγματικού χρόνου, γεγονός που το καθιστά αξιόπιστο για ρομποτικά συστήματα που απαιτούν άμεση απόκριση. \\

\par 
Ενδεικτικά, η αρχιτεκτονική του ROS την οποία θα χρησιμοποιήσουμε στην παρούσα διπλωματική εργασία φαίνεται στο σχήμα \ref{fig:ros}. Ο κόμβος ROS Master δημιουργεί και συντηρεί τον αρχιτεκτονικό γράφο του συστήματος. Επιτρέπει σε κάθε ξεχωριστό ROS κόμβο να εντοπίσει κάποιον άλλον με τον οποίο θέλει να έρθει σε επικοινωνία. Οι κόμβοι μπορούν να αποστέλλουν δεδομένα σε θέματα όπου άλλοι κόμβοι, έπειτα από την εγγραφή τους στα ίδια θέματα (topics) λαμβάνουν τα δεδομένα.\\

% Εισαγωγή εικόνας 
%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./images/thesis_imgs/ros_kinetic_logo.png}
%	\caption{ROS Kinetic Logo.} 
%	\label{fig:ros_kinetic}
%\end{figure}


% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/thesis_imgs/ros_nodes2.png}
	\caption{Bασική Αρχιτεκτονική Επικοινωνίας του ROS.} 
	\label{fig:ros}
\end{figure}


\subsubsection{Πακέτο tf}
Το πακέτο με το όνομα \textbf{tf} είναι ένα πακέτο λογισμικού ενσωματωμένο στο ROS το οποίο επιτρέπει στον χρήστη να παρακολουθεί πολλαπλά συστήματα συντεταγμένων κατά την διάρκεια λειτουργίας του συστήματος. Το πακέτο αυτό διατηρεί σε μια δομή δέντρου την σχέση μεταξύ των διαφόρων συστημάτων συντεταγμένων και δίνει την δυνατότητα για μετασχηματισμό από το ένα σύστημα στο άλλο, όποτε αυτό είναι θεμιτό. Κάθε κόμβος (node) μπορεί να δημοσιεύσει πληροφορίες για κάποιον μετασχηματισμό και κάθε άλλος κόμβος μπορεί να εγγραφεί στο κατάλληλο θέμα για να λάβει την πληροφορία. 

\subsubsection{Πακέτο cv\_bridge}
Όπως θα εξηγηθεί και παρακάτω, εκτός από το ROS, στην παρούσα διπλωματική εργασία χρησιμοποιήθηκε και το λογισμικό OpenCV. Στο συγκεκριμένο λογισμικό, η μορφή των εικόνων είναι διαφορετική από τον τρόπο μορφοποίησης των εικόνων στο ROS με αποτέλεσμα, όταν κάποιοι χρήστες χρειάζονται και τα δύο λογισμικά, να πρέπει να μετασχηματίσουν τις εικόνες με κατάλληλο τρόπο. Αυτό επιτυγχάνεται με ένα έτοιμο πακέτο του ROS, το \textbf{cv\_bridge}.\\

% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{./images/thesis_imgs/ros_opencv_bridge.png}
	\caption{Πακέτο cv\_bridge.} 
	\label{fig:ros}
\end{figure}





\subsection{OpenCV}
To OpenCV (Open Computer Vision) είναι μια βιβλιοθήκη μηχανικής όρασης ανοιχτού κώδικα. Το 1999 ο Gary Bradski που δούλευε στην Intel Corpora-tion, δημιούργησε το OpenCV, με την ελπίδα να επιταχυνθούν οι αλγόριθμοι τεχνητής νοημοσύνης και μηχανικής όρασης παρέχοντας στο κοινό μία στέρεα βάση που επιτρέπει στον καθένα να ασχοληθεί με τον συγκεκριμένο κλάδο. Η βιβλιοθήκη είναι γραμμένη σε C και C++ και τρέχει σε όλα τα γνωστά λειτουργικά συστήματα. Σχεδιάστηκε έχοντας κατά νου την υπολογιστική αποδοτικότητα με στόχο την χρήση αλγορίθμων μηχανικής όρασης σε εφαρμογές πραγματικού χρόνου. Τα τελευταία χρόνια έχει γίνει μεγάλη προσπάθεια ανάπτυξης διεπαφών για χρήση και άλλων γλωσσών προγραμματισμού, όπως Python, Matlab και Java.


% Εισαγωγή εικόνας 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{./images/thesis_imgs/opencv_python.png}
	\caption{OpenCV με Γλώσσα Προγραμματισμού Python.} 
	\label{fig:opencv}
\end{figure}


\par 
Στα πλαίσια της παρούσας διπλωματικής εργασίας, το ΟpenCV χρησιμοποιήθηκε σε πολύ μεγάλο βαθμό. Όπως ήδη αναφέραμε, πρόκειται για μια μεγάλη βιβλιοθήκη αλγορίθμων μηχανικής όρασης καλύπτοντας ένα πολύ μεγάλο φάσμα του συγκεκριμένου πεδίου. Όσον αφορά την ανάπτυξη του δικού μας συστήματος, το λογισμικό OpenCV έχει ήδη υλοποιημένους αρκετούς αλγορίθμους οι οποίοι μπορούν να χρησιμοποιηθούν για ανίχνευση και παρακολούθηση αντικειμένων. Οι trackers\footnote{https://docs.opencv.org/3.4/d2/d0a/tutorial\_introduction\_to\_tracker.html} που παρουσιάζονται συνοπτικά παρακάτω, απαιτούν μόνο ως είσοδο το bounding box που περικλείει το αντικείμενο προς παρακολούθηση, στην προκειμένη περίπτωση τον άνθρωπο, το οποίο προφανώς βρίσκεται από τον εκάστοτε ανιχνευτή.


\begin{itemize}
	\item Boosting: Βασίζεται σε μία εκδοχή του κλασσικού αλγορίθμου AdaBoost. To αρχικό bounding box που εισάγεται θεωρείται ως θετικό δείγμα ενώ οτιδήποτε υπάρχει εκτός θεωρείται ότι βρίσκεται στο παρασκήνιο. Στο επόμενο frame, ο αλγόρθμος εκτελείται για τα γειτονικά pixels της προηγούμενης θέσης και καταγράφεται ένα σκορ. Η θέση του αντικειμένου είναι αυτή όπου το σκορ είναι μέγιστο. Δεν χρησιμοποιήθηκε στα πειράματά μας καθώς υπάρχουν καλύτεροι αλγόριθμοι για παρακολούθηση.
	
	\item Μultiple Instance Learning (MIL): Βασίζεται σε παρόμοια ιδέα με τον προηγούμενο αλγόριθμο. Η μεγάλη διαφορά είναι ότι αντί να θεωρεί μόνο την τρέχουσα θέση ως θετικό παράδειγμα, παράγει αρκετά θετικά παραδείγματα στην γειτονιά γύρω από την θέση. Είναι αρκετά καλός αλγόριθμος αλλά δεν χρησιμοποιήθηκε στα πειράματά μας καθώς υπήρχε μεγάλο σφάλμα στα datasets που εξετάζουμε. 
	
	\item Κernelized Correlation Filters (KCF): Βασίζεται στην αλγοριθμική λογική των δύο προηγούμενων. Εκμεταλλεύεται το γεγονός ότι πολλαπλά θετικά δείγματα που χρησιμοποιούνται στον MIL έχουν αληλεπικαλυπτόμενες περιοχές. Επομένως, επιτυγχάνεται μεγαλύτερη ακρίβεια στην παρακολούθηση ενώ είναι και πιο γρήγορος από τους παραπάνω. Στα πειράματά μας δεν απέδωσε τόσο καλά και γι' αυτό τον αποκλείσαμε. Γενικά όμως δουλεύει πολύ καλά.
	
	\item Τracking, Learning and Detection (TLD): Όπως φαίνεται από το όνομά του, πρόκειται για έναν αλγόριθμο που χωρίζεται σε τρία τμήματα: παρακολούθηση, μάθηση και ανίχνευση. Ο tracker ακολουθεί το αντικείμενο από frame σε frame, o ανιχνευτής διορθώνει πιθανά σφάλματα και η εκμάθηση εκτιμά τα σφάλματα του ανιχνευτή. Στα Datasets που χρησιμοποιήσαμε, φαίνεται ότι είναι αρκετά εύρωστος και χωρίς πολλά false positives.
	
	\item MedianFlow: Παρακολουθεί ένα αντικείμενο τόσο προς τα εμπρός όσο και προς τα πίσω στο χρόνο και μετρά τις διαφορές μεταξύ των τροχιών στοχεύοντας στην ελαχιστοποίηση του λάθους. Παρουσίασε πολύ κακή ακρίβεια με αποτέλεσμα να μην συμπεριληφθεί στην εξαγωγή συμπερασμάτων.
	
	\item Minimum Output Sum of Squared Error (MOSSE): Χρησιμοποιεί συσχέτιση με προσαρμογή  και παράγει φίλτρα συσχετίσεων κατά την αρχικοποίηση. Επίσης, δεν επηρεάζεται πολύ από μεταβολές κλίμακας, φωτεινότητας προσανατολισμού του αντικειμένου. Είναι επίσης πολύ γρήγορος. Ωστόσο, δεν απέδωσε καθόλου καλά στο δικό μας Dataset ενώ σε άλλα βίντεο που τον εφαρμόσαμε λειτουργούσε εξαιρετικά.
	
	\item Discriminative Correlation Filter with Channel and Spatial Reliability (CSRT): Xρησιμοποιεί χάρτη χωρικής αξιοπιστίας (spatial reliability map) για την προσαρμογή των φίλτρων για το αντικείμενο που θέλουμε να παρακολουθήσουμε. Πρόκειται για τον καλύτερο αλγόριθμο για τα Data-sets που χρησιμοποιούμε. 
	
\end{itemize}


